\chapter{Testování}

\section{Automatické testování}

Automatizované softwarové testování je považováno za nezbytnou součást každého seriózního vývoje softwaru. Automatizace usnadňuje rychlé a snadné opakování jednotlivých testů nebo sad testů během vývoje. To pomáhá zajistit, aby verze splňovaly cíle v oblasti kvality a výkonu. Automatizace pomáhá zvýšit pokrytí a poskytuje vývojářům rychlejší zpětnou vazbu. Automatizace jednak zvyšuje produktivitu jednotlivých vývojářů, jednak zajišťuje, že testy jsou prováděny v kritických okamžicích životního cyklu vývoje, jako je kontrola zdrojového kódu, integrace funkcí a vydání verze~\cite{TestingNest}.

\subsection{Unit testy}

Unit testy jsou typem testování softwaru, při kterém se testují jednotlivé části nebo komponenty softwaru. Účelem je ověřit, zda jednotlivé části softwarového kódu fungují podle očekávání. Unit testy provádějí vývojáři během vývoje (fáze programování) aplikace. Unit testy izolují část kódu a ověřují jeho správnost. Jednotkou může být jednotlivá funkce, metoda, procedura, modul, nebo objekt~\cite{UnitTesting}.

\subsection{End to end testy}

End to end testování je metoda testování softwaru, která ověřuje celý software od začátku až~do~konce spolu s jeho integrací s externími rozhraními. Účelem end-to-end testování je testování celého softwaru na závislosti, integritu dat a komunikaci s ostatními systémy, rozhraními a databázemi, aby se ověřil kompletní produkční scénář~\cite{EndToEndTesting}.

\section{Uživatelské testování}

Uživatelské testování je proces, při kterém jsou rozhraní a funkce webové stránky nebo aplikace testovány skutečnými uživateli, kteří provádějí konkrétní úkoly v reálných podmínkách. Účelem tohoto procesu je vyhodnotit použitelnost dané webové stránky nebo aplikace a rozhodnout, zda je produkt připraven ke spuštění pro skutečné uživatele. Pro dosažení relevantních výsledků by testující neměli být příliš usměrňováni a mělo by jim být umožněno přirozeně komunikovat s~webovou stránkou nebo aplikací, aby se zjistilo, zda je systém dostatečně intuitivní a pohodlný pro používání lidmi, kteří s ním ještě nejsou obeznámeni~\cite{UserTesting}.

Dle Kate Moran se cíle uživatelského testování v jednotlivých studiích liší, ale obvykle zahrnují~\cite{UsabilityTesting}:

\begin{itemize}
    \item identifikaci problémů v návrhu webu nebo aplikace,
    \item odhalení příležitostí ke zlepšení,
    \item poznání chování a preferencí cílového uživatele.
\end{itemize}

Existuje mnoho různých typů uživatelského testování, ale základními prvky většiny testů jsou moderátor, úkoly a účastník~\cite{UsabilityTesting}.

Moderátor zadává účastníkovi úkoly. Zatímco účastník tyto úkoly plní, moderátor pozoruje jeho chování a naslouchá zpětné vazbě. Moderátor může také klást doplňující otázky, aby~od~účastníka zjistil podrobnosti~\cite{UsabilityTesting}.

\subsection{A/B testování}

Při A/B testování jsou do provozu spuštěny dvě různé verze designu. Poté je zjišťováno, která ze dvou verzí se nejlépe osvědčila. Po desetiletí je to klasická metoda v přímém mailingu, kdy společnosti často rozdělují své seznamy adresátů a rozesílají různé verze mailingů různým příjemcům. A/B testování se stává populárním také na webu, kde je snadné zajistit, aby se různé verze stránek zobrazovaly různým návštěvníkům~\cite{AbTesting}.

\subsection{Pětisekundový test}

Pětisekundové testy jsou metodou uživatelského výzkumu, která pomáhá změřit, co si uživatelé odnášejí. Zajímá se především o informace, které si uživatelé z prvních pěti sekund prohlížení designu odnáší. Dále se zabývá také dojmem, který v uživatelích zanechává. Běžně se používají k testování, zda webové stránky efektivně sdělují zamýšlené sdělení~\cite{FiveSecondTest}.

\subsection{Uživatelské testování Admin Panelu}

Celkově proběhla 1 iterace uživatelského testování admin panelu, kde byla testována použitelnost uživatelského rozhraní. Účastníkovi byly zadávány jednotlivé úkoly jako vytvoření nového článku nebo přidání nového obrázku do knihovny médií a jeho použití v článku. Otázky byly pokládány takovým způsobem, aby účastníkovi nebylo napovídáno, jakým způsobem má úkol splnit. Dále byly účastníkovi pokládány dodatečné otázky ohledně jednotlivých prvků, které na obrazovce vidí, co si myslí, že se stane, když na daný prvek klikne atd. Testování pomohlo odhalit 2 nedostatky admin panelu.

Na první obrazovce pro výběr workspacu nebylo zcela jasné, co workspace je, název byl příliš generický. Jako náprava byl název změněn na \textit{Content workspaces}.

Druhým nedostatkem, který testování odhalilo, byla chyba při nahrávání do knihovny médií pomocí tlačítka \textit{Add media}. Po nahrání prvního souboru již nešlo nahrát další soubor.